\section{Lógica de Programação}
\subsection{Introdução}
  \begin{frame}{}
    \begin{itemize}
      \item Introdução à Lógica de Programação
      \item Algoritmizando a Lógica
      \item Conceitos e Exemplos de Algoritmos
      \item Noções de Fluxo de Controle
    \end{itemize}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}{Lógica no dia-a-dia}
    \begin{block}{Exemplos}
      \begin{enumerate}
        \item \begin{itemize}
          \item o código-fonte não foi compilado;
          \item quero testar o programa;
          \item é necessário compilar o código-fonte para testar o programa;
              \end{itemize}\pause
        \item \begin{itemize}
          \item o número $\pi$ é maior que o número 3;
          \item o número 3 é maior que o número 2;
          \item logo, $\pi$ é maior que 2;
        \end{itemize}
      \end{enumerate}
    \end{block}
  \end{frame}
    
  \begin{frame}{Algoritmo}
    \begin{block}{Definição}
      Um \alert{algoritmo} é uma seqüência finita e não ambígua de instruções
(ou passos) que podem ser usadas para resolver um problema especificado.
    \end{block}\pause
    
    \begin{block}{Exemplos}
      \begin{itemize}
        \item uma receita de bolo;
        \item uma rota fornecida por um aparelho de GPS;
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Exemplo}
  %algoritmo
    \begin{block}{Trocando uma lâmpada defeituosa}
      Escreva um algoritmo que fornece os passos necessários para a troca de
      uma lâmpada defeituosa.
    \end{block}\pause
    
    \begin{block}{Algoritmo1.1: Trocando uma lâmpada defeituosa}
      \begin{itemize}
        \item pegar uma escada;\pause
        \item posicionar a escada em baixo da lâmpada;\pause
        \item buscar uma lâmpada nova;\pause
        \item subir na escada;\pause
        \item retirar a lâmpada velha;\pause
        \item colocar a lâmpada nova;
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}{Exemplo}  
    %algoritmo versao 2
    \begin{block}{Problema}
      E se a lâmpada que trocamos não estiver com defeito? Teremos realizado um
      trabalho desnecessário!
    \end{block}\pause

    \begin{block}{Algoritmo1.2: Trocando uma lâmpada defeituosa - com teste}
      \begin{itemize}
        \item pegar uma escada;\pause
        \item posicionar a escada em baixo da lâmpada;\pause
        \item buscar uma lâmpada nova;\pause
        \item acionar o interruptor;\pause
        \item \alert{se} a lâmpada não acender, \alert{então};\pause
        \begin{itemize}
          \item subir na escada;\pause
          \item retirar a lâmpada velha;\pause
          \item colocar a lâmpada nova;
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{block}  
  \end{frame}
  
  \begin{frame}{Exemplo}  
    %algoritmo versao 3
    \begin{block}{Problema}
      Note que poderíamos ter realizado o teste antes de executarmos os outros
      passos.
    \end{block}\pause
    
    \begin{block}{Algoritmo1.3: Trocando uma lâmpada defeituosa - com
    teste inicial}
      \begin{itemize}
        \item acionar o interruptor;\pause
        \item \alert{se} a lâmpada não acender, \alert{então};\pause
        \begin{itemize}
          \item pegar uma escada;\pause
          \item posicionar a escada em baixo da lâmpada;\pause
          \item buscar uma lâmpada nova;\pause
          \item subir na escada;\pause
          \item retirar a lâmpada velha;\pause
          \item colocar a lâmpada nova;
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Exemplo}  
    %algoritmo versao 3
    \begin{block}{Problema}
      Note agora, que ao final do procedimento, podemos ter trocado a lâmpada
      por outra lâmpada defeituosa. Como podemos melhorar nosso algoritmo?
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \begin{block}{Trocando uma lâmpada defeituosa - teste indefinido}
      \begin{itemize}
        \item acionar o interruptor;\pause
        \item \alert{se} a lâmpada não acender, \alert{então};\pause
        \begin{itemize}
          \item pegar uma escada;\pause
          \item posicionar a escada em baixo da lâmpada;\pause
          \item buscar uma lâmpada nova;\pause
          \item subir na escada;\pause
          \item retirar a lâmpada velha;\pause
          \item colocar a lâmpada nova;\pause
          \item descer da escada;\pause
          \item acionar o interruptor;\pause
          \item \alert{se} a lâmpada não acender, \alert{então};\pause
          \begin{itemize}
            \item buscar uma lâmpada nova;\pause
            \item subir na escada;\pause
            \item retirar a lâmpada velha;\pause
            \item colocar a lâmpada nova;\\\pause
            $\cdots$
          \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Exemplo}
    \begin{block}{Problema}
      Quando este procedimento vai finalizar?\\
      Note que não podemos continuar escrevendo indefinidamente, pois um
      algoritmo é uma seqüência \alert{finita} de passos.\\
      Até quando precisamos executar a seqüência de instruções acima?
    \end{block}\pause
    
    \begin{block}{Solução}
      Note que devemos executar os passos acima \alert{enquanto} a lâmpada não
      acender.\\
      Assim sendo, vamos reescrever a seqüência.
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \begin{block}{Algoritmo1.3: Trocando lâmpada defeituosa - repetição
     indefinida}
      \begin{itemize}
        \item acionar o interruptor;\pause
        \item \alert{se} a lâmpada não acender, \alert{então};\pause
        \begin{itemize}
          \item pegar uma escada;\pause
          \item posicionar a escada em baixo da lâmpada;\pause
          \item buscar uma lâmpada nova;\pause
          \item subir na escada;\pause
          \item retirar a lâmpada velha;\pause
          \item colocar a lâmpada nova;\pause
          \item descer da escada;\pause
          \item acionar o interruptor;\pause
          \item \alert{enquanto} a lâmpada não acender, \alert{faça};\pause
          \begin{itemize}
            \item buscar uma lâmpada nova;\pause
            \item subir na escada;\pause
            \item retirar a lâmpada velha;\pause
            \item colocar a lâmpada nova;\pause
            \item descer da escada;\pause
            \item acionar o interruptor;
          \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Exemplo}
    \begin{block}{Algoritmo1.4: Trocando 10 lâmpadas defeituosas}
    \alert{enquanto} o número de soquetes for menor que 10 \alert{faça}
      \begin{itemize}
        \item acionar o interruptor;\pause
        \item \alert{se} a lâmpada não acender, \alert{então};\pause
        \begin{itemize}
          \item pegar uma escada e posicionar a escada em baixo da
lâmpada;\pause
          \item buscar uma lâmpada nova;\pause
          \item subir na escada;\pause
          \item retirar a lâmpada velha e colocar a lâmpada nova;\pause
          \item descer da escada e acionar o interruptor;\pause
          \item \alert{enquanto} a lâmpada não acender, \alert{faça};\pause
          \begin{itemize}
            \item buscar uma lâmpada nova;\pause
            \item subir na escada;\pause
            \item retirar a lâmpada velha e colocar a lâmpada nova;\pause
            \item descer da escada e acionar o interruptor;
          \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    ir para o interruptor do próximo soquete
    \end{block}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}{Fluxograma}
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.21]{./imagens/fluxoLampada.png}
      % fluxoLampada.png: 914x699 pixel, 51dpi, 45.70x34.95 cm, bb=
    \end{center}

  \end{frame}
